---
title: >-
    شمارهٔ ۲
---
# شمارهٔ ۲

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>نگفتم از پس سختی بیاید روز آسانی</p></div>
<div class="m2"><p>نگفتم چرخ آبادی پذیرد بعد ویرانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>تو می پنداشتی کانی غم که باشد در فراوانی</p></div>
<div class="m2"><p>نخواهد رایگان رفتن ز بس دارد گرانجانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>کنون دیدی که ماه روزه از تایید یزدانی</p></div>
<div class="m2"><p>چو شد پیمانه اش پر رفت با آن سخت پیمانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>بیامد غره شوال و زد کوس جهانبانی</p></div>
<div class="m2"><p>ببام گنبد گردنده چون شاپور ساسانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>گرفت از طالع وی روزه سامان پریشانی</p></div>
<div class="m2"><p>چنان عمرو بن لیث از جنگ اسمعیل سامانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>تو گوئی حاسد میراست کز کوری و نادانی</p></div>
<div class="m2"><p>نه درمان آیدش از توبه نه سود از پشیمانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>بلی بدخواه میر من نمیبیند تن آسانی</p></div>
<div class="m2"><p>امیرا جز تو این دولت کرا گردیده ارزانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>که هم با مهر همدوشی و هم با چرخ هم شانی</p></div>
<div class="m2"><p>نه در سستی بعجب آئی نه در سختی فرو مانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>تو آن یکتا امیری کت نباشد در جهان ثانی</p></div>
<div class="m2"><p>ببرهان فضیلت خلق را از شبهه برهانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>بدستت میسزد انگشتر ملک سلیمانی</p></div>
<div class="m2"><p>چو قوس اندر کف باری و دار اندر کف بانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>همانا آصفستی اسم اعظم نیک میدانی</p></div>
<div class="m2"><p>که گر خواهی زمین را آسمان کردن تو بتوانی</p></div></div>
<div class="b2" id="bn12"><p>نگویم تهنیت بر روی عید این میر اعظم را</p>
<p>که باید تهنیت بر روی میر این عید خرم را</p></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>امیرا در چنین روزی می چون ارغوان باید</p></div>
<div class="m2"><p>سرود و نقل و می در سایه سرو جوان باید</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>ز دادت زنده کردن دولت نوشیروان باید</p></div>
<div class="m2"><p>جهان را چون تو باید مر تو را زین ره جهان باید</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>امیرا گر در این گیتی جهانرا مرزبان باید</p></div>
<div class="m2"><p>توئی زین ره ترا در ملک عمری جاودان باید</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>ترا در کف عنان توسن هفت آسمان باید</p></div>
<div class="m2"><p>سپه را چو تو سالاری چنین روشن روان باید</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>باقبال تو ما را نیز عیشی بیکران باید</p></div>
<div class="m2"><p>بلی در سایه گل بلبلان را داستان باید</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>ببانگ بلبل شیدا طرب در بوستان باید</p></div>
<div class="m2"><p>شدن با سوسن گویا به مدحت همزبان باید</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>جهانرا هر شبانروزی دو دستت میزبان باید</p></div>
<div class="m2"><p>ولی چون گیتی اندر خوان فضلت میزبان باید</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>فلک سالار خوان گردد زمین دستار خوان باید</p></div>
<div class="m2"><p>مجره جوی آب آید کواکب قرص نان باید</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>در آن فرخنده گلزاری که عقلت باغبان باید</p></div>
<div class="m2"><p>ثریا خوشه انگور و تاکش فرقدان باید</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>الا تا در زمانه هر بهاری را خزان باید</p></div>
<div class="m2"><p>خزان عمر بدخواهت ز تیغ جانستان باید</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>نمی گویم ترا دولت چسان شوکت چسان باید</p></div>
<div class="m2"><p>چنان کایزد بزرگان را دهد دولت چنان باید</p></div></div>
<div class="b2" id="bn24"><p>نگویم تهنیت بر روی عید این میر اعظم را</p>
<p>که باید تهنیت بر روی میر این عید خرم را</p></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>امیرا زان می گلگون همیشه سرخ رو باشی</p></div>
<div class="m2"><p>ز فالت فالها نیکو که با فالی نکو باشی</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>تو آن روحی که نص آیت لاتیأسوا باشی</p></div>
<div class="m2"><p>ز هر چیزی فرازستی و از یزدان فرو باشی</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>تو آن میری که دلها را همی در جستجو باشی</p></div>
<div class="m2"><p>نریزی آبروی خلق بس با آبرو باشی</p></div></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>تو با قنطار زر بخشی نه در بند تسو باشی</p></div>
<div class="m2"><p>چه گویم من که با جودی فزون از آرزو باشی</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>اگر خورشید فرهنگی همی دارد تو او باشی</p></div>
<div class="m2"><p>وگر گردون ببخشاید توئی بس با علو باشی</p></div></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>بزرگ از چار رکنستی شریف از هر دو سو باشی</p></div>
<div class="m2"><p>عزیز و رستگارستی امین و راستگو باشی</p></div></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>نسیم گل وزد هر جا توئی بس نیکخو باشی</p></div>
<div class="m2"><p>شعاع خور دمد هر سو توئی بس خوبرو باشی</p></div></div>
<div class="b" id="bn32"><div class="m1"><p>الا تا گل دمد در باغ چون گل مشگبو باشی</p></div>
<div class="m2"><p>جهان جویست و تو سروی روان بر طرف جو باشی</p></div></div>
<div class="b" id="bn33"><div class="m1"><p>برای حفظ گیتی در پناه فضل هو باشی</p></div>
<div class="m2"><p>همیشه با بتان نوش لب در گفتگو باشی</p></div></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>به دولت همنشین گردی به طالع روبرو باشی</p></div>
<div class="m2"><p>ز نعمت کامیاب آیی ز عشرت کامجو باشی</p></div></div>
<div class="b2" id="bn35"><p>نگویم تهنیت بر روی عید این میر اعظم را</p>
<p>که باید تهنیت بر روی میر این عید خرم را</p></div>
<div class="b" id="bn36"><div class="m1"><p>امیرا همتی داری که دریا را خجل سازی</p></div>
<div class="m2"><p>بدان دایم دل مردم بدست آری تو بنوازی</p></div></div>
<div class="b" id="bn37"><div class="m1"><p>کجا کاندر صف هیجا قد مردی برافرازی</p></div>
<div class="m2"><p>کمان چاچیان گیری حسام هندوان بازی</p></div></div>
<div class="b" id="bn38"><div class="m1"><p>درون سنگ بشکافی روان کوه بگدازی</p></div>
<div class="m2"><p>گهی راه زمین پوئی گهی زی چرخ پروازی</p></div></div>
<div class="b" id="bn39"><div class="m1"><p>به پهنای زمین گردی به بالای فلک تازی</p></div>
<div class="m2"><p>چو در میدان شوی فارس چو در هیجا شوی غازی</p></div></div>
<div class="b" id="bn40"><div class="m1"><p>به کار جنگ بشتابی بدفع خصم پردازی</p></div>
<div class="m2"><p>چو فلاحان یکی بستان به میدانگه عیان سازی</p></div></div>
<div class="b" id="bn41"><div class="m1"><p>در آن سوسن همی کاری و خار از بن براندازی</p></div>
<div class="m2"><p>وثاق بلبلان از مقدم بومان بپردازی</p></div></div>
<div class="b" id="bn42"><div class="m1"><p>چو ملاحان یکی کشتی فراز آب بطرازی</p></div>
<div class="m2"><p>نشانی از سنان خطی ورا اسبان اهوازی</p></div></div>
<div class="b" id="bn43"><div class="m1"><p>عروسان اندر آن کشتی به چالاکی و طنازی</p></div>
<div class="m2"><p>کرا یارا که با این شاهدان سازد نظربازی</p></div></div>
<div class="b" id="bn44"><div class="m1"><p>الا ای راد فرخ پی تو آن میر سرافرازی</p></div>
<div class="m2"><p>که دولت با تو می نازد تو با دولت نمی نازی</p></div></div>
<div class="b" id="bn45"><div class="m1"><p>تو با افلاک همدستی تو با املاک همرازی</p></div>
<div class="m2"><p>به ماه و خور هم آغوشی و با گردون هم آوازی</p></div></div>
<div class="b" id="bn46"><div class="m1"><p>به طالع گشته همراهی به دولت برده انبازی</p></div>
<div class="m2"><p>به هر کاری سوی انجام پی برده ز آغازی</p></div></div>
<div class="b" id="bn47"><div class="m1"><p>به همت محیی فضلی به نعمت مهلک آزی</p></div>
<div class="m2"><p>امیران دگر چو کرکسانند و تو شهبازی</p></div></div>
<div class="b" id="bn48"><div class="m1"><p>کند غماز و نمامت به جان خویشتن بازی</p></div>
<div class="m2"><p>که تو بدخواه نمامی و خصم جان غمازی</p></div></div>
<div class="b2" id="bn49"><p>نگویم تهنیت بر روی عید این میر اعظم را</p>
<p>که باید تهنیت بر روی میر این عید خرم را</p></div>
<div class="b" id="bn50"><div class="m1"><p>امیرا منت ایزد را که ملک بیکران داری</p></div>
<div class="m2"><p>درونی غیرت دریا و دستی رشک کان داری</p></div></div>
<div class="b" id="bn51"><div class="m1"><p>ز برق تیغ روی خصم را چون زعفران داری</p></div>
<div class="m2"><p>بظاهر پیر و در باطن یکی بخت جوان داری</p></div></div>
<div class="b" id="bn52"><div class="m1"><p>نه تنها بخت داری معرفت داری بیان داری</p></div>
<div class="m2"><p>هنر داری کرم داری هم این داری هم آن داری</p></div></div>
<div class="b" id="bn53"><div class="m1"><p>تعالی الله ز بخشش دست و از دانش روان داری</p></div>
<div class="m2"><p>ز بینش مغز داری وز بزرگی استخوان داری</p></div></div>
<div class="b" id="bn54"><div class="m1"><p>ز آب عدل در گیتی یکی جوی روان داری</p></div>
<div class="m2"><p>ز خوی روح پرور نوبهاری جاودان داری</p></div></div>
<div class="b" id="bn55"><div class="m1"><p>تو از سهم الحوادث درگه هیجا سنان داری</p></div>
<div class="m2"><p>کلاه از آفتاب آری و از جوزا میان داری</p></div></div>
<div class="b" id="bn56"><div class="m1"><p>چوگیری خامه در کف طوطی شکرفشان داری</p></div>
<div class="m2"><p>چو بندی تیغ دشمن را بلائی جان ستان داری</p></div></div>
<div class="b" id="bn57"><div class="m1"><p>چو بنشینی ز پا ماهی و بر گردون مکان داری</p></div>
<div class="m2"><p>چو برخیزی ز جا سروی و جا در بوستان داری</p></div></div>
<div class="b" id="bn58"><div class="m1"><p>ز خاک پات گل روید شرف بر گلستان داری</p></div>
<div class="m2"><p>ز دستت ماه بارد فخرها بر آسمان داری</p></div></div>
<div class="b" id="bn59"><div class="m1"><p>می چون ارغوان نوشی رخ چون ارغوان داری</p></div>
<div class="m2"><p>جهان خرم ز دادت گشت منت بر جهان داری</p></div></div>
<div class="b2" id="bn60"><p>نگویم تهنیت بر روی عید این میر اعظم را</p>
<p>که باید تهنیت بر روی میر این عید خرم را</p></div>
<div class="b" id="bn61"><div class="m1"><p>امیرا از مدیح من هزاران پایه افزونی</p></div>
<div class="m2"><p>که هم از وهم بالائی و هم از فکر بیرونی</p></div></div>
<div class="b" id="bn62"><div class="m1"><p>ندانم کیستی میرا ندانم چیستی چونی</p></div>
<div class="m2"><p>همین دانم که رخشان آیتی ز آیات بیچونی</p></div></div>
<div class="b" id="bn63"><div class="m1"><p>چو در کف خامه گیری ترجمان سوره نونی</p></div>
<div class="m2"><p>چو در بستان شوی تفسیر آیه تین و زیتونی</p></div></div>
<div class="b" id="bn64"><div class="m1"><p>ستاره دولتی از بسکه در گیتی همایونی</p></div>
<div class="m2"><p>ز دو دست و دو بازو چار رکن ربع مسکونی</p></div></div>
<div class="b" id="bn65"><div class="m1"><p>اگر گردون ز بالا ماه بارد چرخ گردونی</p></div>
<div class="m2"><p>وگر جیحون به ساحل در فشاند رود جیحونی</p></div></div>
<div class="b" id="bn66"><div class="m1"><p>به هنگام شدائد مفلسانرا گنج قارونی</p></div>
<div class="m2"><p>به دریای حوادث خستگان را فلک مشحونی</p></div></div>
<div class="b" id="bn67"><div class="m1"><p>تو در هنگام گردش بر خلاف چرخ وارونی</p></div>
<div class="m2"><p>فلک کژ رو بود تو راستکاری راست قانونی</p></div></div>
<div class="b" id="bn68"><div class="m1"><p>به سطوت همچو چنگیزی به حشمت همچو ارغونی</p></div>
<div class="m2"><p>به همت همچو قاآنی به حکمت چون فلاطونی</p></div></div>
<div class="b" id="bn69"><div class="m1"><p>به ملکت همچو جمشیدی به دولت چون فریدونی</p></div>
<div class="m2"><p>به طاعت همچو بهلولی به دعوت همچو ذوالنونی</p></div></div>
<div class="b" id="bn70"><div class="m1"><p>تو رود نیلی و جاری بهر کهسار و هامونی</p></div>
<div class="m2"><p>به کام سبطیان شهدی به کام قبطیان خونی</p></div></div>
<div class="b" id="bn71"><div class="m1"><p>خرد موسای عمران است و تو در رتبه هارونی</p></div>
<div class="m2"><p>رموز وحی ارباب الدول را سر مکنونی</p></div></div>
<div class="b2" id="bn72"><p>نگویم تهنیت بر روی عید این میر اعظم را</p>
<p>که باید تهنیت بر روی میر این عید خرم را</p></div>
<div class="b" id="bn73"><div class="m1"><p>کجایند آن سخن دانان که در آفاق بودندی</p></div>
<div class="m2"><p>به جام لعلگون زنگ از دل تاری زدودندی</p></div></div>
<div class="b" id="bn74"><div class="m1"><p>همه در بستر راحت به پیروزی غنودندی</p></div>
<div class="m2"><p>به مدح خسروان باستان بیتی سرودندی</p></div></div>
<div class="b" id="bn75"><div class="m1"><p>ملوک ارض بر ایشان در دولت گشودندی</p></div>
<div class="m2"><p>چنان کان چار شاعر شاه غزنین را ستودندی</p></div></div>
<div class="b" id="bn76"><div class="m1"><p>بطبع شعر گوئی سبقت از گیتی ربودندی</p></div>
<div class="m2"><p>بویژه عنصری کش جمله شاگردی نمودندی</p></div></div>
<div class="b" id="bn77"><div class="m1"><p>در آن محضر که بنشستی همه بر پای بودندی</p></div>
<div class="m2"><p>اگر بودندی و میر مرا می آزمودندی</p></div></div>
<div class="b" id="bn78"><div class="m1"><p>و یا رویش بدیدندی و گفتارش شنودندی</p></div>
<div class="m2"><p>ز مدح میر غزنه کاسته بر وی فزودندی</p></div></div>
<div class="b" id="bn79"><div class="m1"><p>که اندر پیش میر من همه میران فرودندی</p></div>
<div class="m2"><p>بخاک بارگاهش با سپاس و با درودندی</p></div></div>
<div class="b" id="bn80"><div class="m1"><p>بلی در پیش مه تیر و زحل کور و کبودندی</p></div>
<div class="m2"><p>کجا خورشید برتابد کواکب بی نمودندی</p></div></div>
<div class="b" id="bn81"><div class="m1"><p>خداوندا روانها در مدیحت با سرودندی</p></div>
<div class="m2"><p>بیانها از ثنایت عود سوز مشک سودندی</p></div></div>
<div class="b" id="bn82"><div class="m1"><p>گه عزم تو گردونها گسسته تار و پودندی</p></div>
<div class="m2"><p>حسودان در زبان اندر هواخواهان بسودندی</p></div></div>
<div class="b2" id="bn83"><p>نگویم تهنیت بر روی عید این میر اعظم را</p>
<p>که باید تهنیت بر روی میر این عید خرم را</p></div>